\begin{frame}{}
\
\vspace{-2.5cm} % Вертикальный промежуток в -3 см (т.е. место не увеличивается, а уменьшается)
	\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
% Первая колонка
		\begin{column}{.33\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
%-----------------------------------------------------------------------------------
		\begin{block}{Введение}
			\begin{description}
				\item[Цель.]{Выработка и формализация методики построения стохастической модели  и исследование влияния введения стохастики на исходную модель.}
				\item[Методы.]{В качестве уравнения, описывающего стохастическое поведение исследуемой системы, предлагается использовать стохастическое дифференциальное уравнение, полученное как приближение основного кинетического уравнения, построенного с помощью схем взаимодействия.}
				\item[Результаты.]{Формализация методики и качественное исследование полученных результатов.}
			\end{description}
			%\vspace{1cm}
		\end{block}
%-----------------------------------------------------------------------------------
		\begin{block}{Одношаговые процессы}
			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=0.8\linewidth]{image/markov}
				\caption{Диаграмма переходов одношагового процесса}
				\label{fig:1.2}
				% \end{center}
			\end{figure}
  		
			Одношаговые процессы --- марковские процессы с непрерывным временем, принимающие значения в области целых чисел, матрица перехода которых допускает только переходы между соседними участками. 
				
			Одношаговые процессы подчиняются следующим условиям:
			\begin{enumerate}
			\item  $P(i,t \rightarrow  i+1, t+\Delta t ) = k^{+} \Delta t + o (\Delta t)$, $i \in \setZ_{{}\geqslant 0}$
			\item  $P(i,t \rightarrow  i-1, t+\Delta t ) = k^{-} \Delta t + o (\Delta t)$, $i \in \setZ_{+}$
			\item  $P(i,t \rightarrow  i \pm n, t+\Delta t ) = o (\Delta t)$, $n \in \setN$,  $n>1$
			\item $P(i,t \rightarrow  i, t+\Delta t ) = 1 - (k^{+} +  k^{-}) \Delta t + o (\Delta t)$ 
			\item Состояние $i = 0$ есть поглощающая граница.
			\end{enumerate}

			Где $k^{+}$ и $k^{+}$ --- интенсивности переходов.			
		\end{block}
%-----------------------------------------------------------------------------------
		\begin{block}{Схема взаимодействия}
			Взаимодействие элементов системы будем описывать с помощью схем взаимодействия, здесь греческие индексы задают количество взаимодействий, а латинские~---размерность системы.

			\begin{equation}
			  \label{eq:chemkin2}
			  n^{i \alpha}_{j} x^j \delta_i \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftharpoons}} m^{i \alpha}_{j} x^{j} \delta_i, \text{ где } \delta_{\crd{i}} = (1,\ldots,1).
			\end{equation}
			где $x^{i} \in \setR^n$	--- вектор состояния системы, $n$~--- размерность системы, $n^{i \alpha}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{{}\geqslant 0}$ и
			$m^{i \alpha}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{{}\geqslant 0}$ --- операторы, задающие состояние системы до и после взаимодействия.  $s \in \setZ_{+}$ множество возможных взаимодействий, $\alpha\in \setZ_{+}$ обозначение типа взаимодействия. 
		Введем оператор изменения состояния 
			\begin{equation}
			\label{eq:r_i}
			r_j^{i \alpha} = m_j^{i \alpha} -n_j^{i \alpha}
			\end{equation}

			Для упрощения записи введем новые обозначения:
			\begin{equation}
			  \label{eq:n^i-notion}
			  n^{i \alpha} := n^{i \alpha}_{j} \delta^{j}, 
			  \quad m^{i \alpha} := m^{i \alpha}_{j} \delta^{j}, \quad
			  r^{i \alpha} := r^{i \alpha}_{j} \delta^{j}.
			\end{equation}	
		\end{block}
		
%-------------------------------------------------------------------------------------	
      \begin{block}{Основное кинетическое уравнение}
	 
	 Для того, чтобы записать основное кинетическое уравнение введем вероятности перехода в единицу времени  из состояния $x^{i}$ в состояние $x^{i} + r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}$ (в состояние $x^{i} -r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}$), которые определяются выражениями:

\begin{equation}
  \label{eq:s-pm}
\begin{gathered}
  s^+_{\alpha} =  k^{+}_{\alpha} \prod_{\crd{i}=1}^{n}
  \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}} - n^{\crd{i} \alpha})!},  s^-_{\alpha} = k^{-}_{\alpha} \prod_{\crd{i}=1}^{n}
  \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-m^{\crd{i} \alpha})!}.
\end{gathered}
\end{equation}		
	
	Тогда основное кинетическое уравнение будет иметь вид:
	
	\begin{multline} 
		\label{eq:uu}
		\frac{\partial p(x^{i} ,t)}{\partial t} = \sum_{\crd{\alpha}=1}^{m} \left\{\left[s_{\crd{\alpha}}^{-}(x^{i}+r^{i \crd{\alpha}},t) p(x^{i}+r^{i \crd{\alpha}} ,t) - s_{\crd{\alpha}}^{+}(x^{i}) p(x^{i},t) 		\right] + \right. \\
		\left. + \left[ s_{\crd{\alpha}}^{+}(x^{i}-r^{i \crd{\alpha}}, t) p(x^{i} - r^{i\crd{\alpha}},t) - s_{\crd{\alpha}}^{-}(x^i) p(x^{i},t) \right] \right\}.
	\end{multline}
	

               
     \end{block}  
%-----------------------------------------------------------------------------------
	\begin{block}{Уравнение Фоккера-Планка}
			
		Сделаем предположения необходимые для применения разложения Крамерса-Мойала:

		\begin{enumerate}
		\item имеют место только малые скачки, т.е. $s_{\alpha}(x^{i})$
		  является функцией медленно изменяющейся с изменением $x^{i}$;
		\item $p(x^{i} ,t)$ также медленно изменяется с изменением $x^{i}$.
		\end{enumerate}
			\vspace{5cm}
		\end{block}
%-----------------------------------------------------------------------------------
		\end{column}
% Вторая колонка
		\begin{column}{0.33\linewidth}

      \begin{block}{Уравнение Фоккера-Планка}
	  	Разложив правую часть \eqref{eq:uu} в ряд Тейлора до членов порядка ниже второго, получим уравнение Фоккера-Планка:


		\begin{equation}
		  \label{eq:FP}
		  \frac{\partial p}{\partial t} = -
		  \partial_{i} \left[ A^{i} p \right] + \frac{1}{2} \partial_{i} \partial_{j} \left[
			B^{i j}p \right],
		\end{equation}
		где
		\begin{equation} 
		  \label{eq:kFP}
		  \begin{gathered}
			A^{i} := A^{i}(x^{k}, t) = r^{i \crd{\alpha}} \left[ s^+_{\crd{\alpha}} - s^-_{\crd{\alpha}} \right],   \qquad
			B^{i j} := B^{i j}(x^{k},t)  = r^{i \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}} 
			\left[ s^+_{\crd{\alpha}} - s^-_{\crd{\alpha}} \right], \qquad
			\crd{\alpha} = \overline{1,m}.
		  \end{gathered}
		\end{equation}


		Как видно из \eqref{eq:kFP}, коэффициенты уравнения Фоккера--Планка можно получить сразу из \eqref{eq:r_i} и \eqref{eq:s-pm}, то есть в практических расчётах записывать основное кинетическое уравнение нет необходимости.
	  
	  \end{block}
      \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
Уравнению Фоккера--Планка соответствует уравнение Ланжевена:
\begin{equation}
  \label{eq:langevin}
  \d x^{i} = a^{i} \d t + b^i_{a} \d W^{a},
\end{equation}
где $a^{i} := a^{i} (x^k, t)$, $b^{i}_{a} := b^{i}_{a} (x^k, t)$, $x^i \in \setR^n $ , $W^{a} \in \mathbb{R}^m$. 

Винеровский процесс реализуется как 

\begin{equation}
\d W = \varepsilon \sqrt{\d t}, \text{ где } \varepsilon \sim N(0,1).
\end{equation}
%Латинскими индексами из середины алфавита обозначаются величины, относящиеся к векторам состояний (размерность пространства $n$), а латинскими индексами из начала алфавита обозначаются величины, относящиеся к вектору винеровского процесса (размерность пространства $m \leqslant n$).

Связь между уравнениями \eqref{eq:FP} и \eqref{eq:langevin} выражается следующими соотношениями:

\begin{equation}
  \label{eq:k-langevin}
  A^{i} = a^{i}, \qquad B^{i j} = b^{i}_{a} b^{j a}.
\end{equation}


%При интегрировании уравнения Ланжевена с непостоянными коэффициентом у
%винеровского процесса ($b^{i}_{a} \neq \mathrm{const}$) возникает
%неопределённость учёта скачка, задаваемого винеровским процессом, при
%интегрировании уравнения. Данная проблема снимается с введением
%определённой интерпретации стохастического уравнения (интерпретация
%Ито или интерпретация Стратановича). Мы будем использовать
%интерпретацию Ито.        
        
     
     
%%%%%  ЛЕММА ИТО


%В рамках интерпретации Ито для вычесления дифференциала от сложной функции  используется \emph{правило} или \emph{лемма Ито}.
%
%Пусть $f := f(x^{k},t)$ --- функция от случайного процесса $x^{k}(t)$ $f\in\mathrm{C}^{2}$. Тогда формула дифференциала будет выглядеть следующим образом:
%\begin{equation}
% \label{eq:lemma_ito}
% \d f = \left[\partial_{t}f + a^{i}f_{,i} +
% \frac{1}{2}b^{i}_{a}b^{i a}f_{,ij}\right]\d t +
% b_{a}^{i}f_{,i}\d W^{a},
%\end{equation}
%где $f:=f(x^{k},t)$, $a^{i}:=a^{i}(x^{k},t)$, $b^{i}_{a}:=b^{i}_{a}(x^{k},t)$ и $\d W^{a} := \dW^{a}(t)$.     

      \end{block}

      %-- Block 3-1
      \begin{block}{Детерминистическая модель <<хищник-жертва>>}
       
       
Классическая система Лотки-Вольтерра имеет вид:

\begin{equation} 
  \label{eq:0_5} 
  \begin{cases}
    \Dot{x} = k_1 x - k_{2} x y, \\
    \Dot{y} = k_{2} x y - k_3 y.
  \end{cases}
\end{equation}

где $x$ и $y$ --- численности жертв и хищников, $k_{1}$ -- коэффициент рождаемости жертв, $k_{3}$ -- коэффициент смертности хищников, $k_{2}$ коэффициент межвидового взаимодействия.

% Для уменьшения количества свободных параметров сделаем репараметризацию изучаемых уравнений с помощью замены переменных:
% \begin{equation}
  % \begin{gathered}
    % u(\tau)=\frac{k_{2}}{k_{3}} x(t), \quad  v(\tau)=\frac{k_{2}}{k_{1}} y(t),  \quad   \tau = k_{1} t , \quad     \alpha = \frac{k_{3}}{k_{1}}.
  % \end{gathered}
% \end{equation}

% Репараметризованная система будет иметь вид:
% \begin{equation} 
    % \label{eq:0_6b} 
    % \begin{cases}
      % \Dot{u} & =u ( 1 - v), \\
      % \Dot{v} &= \alpha v(u - 1),
    % \end{cases}
% \end{equation}


Система имеет 2 стационарных точки:
\begin{itemize}
	\item Точка $(0,0)$ определяет положение равновесия, которое характеризуется полным истреблением жертв и вымиранием хищников. 
	\item Точка $\left(\dfrac{k_{1}}{k_{2}},\dfrac{k_{3}}{k_{2}}\right)$ отражает стационарный режим сосуществования хищников и жертв с некоторыми ненулевыми численностями.
\end{itemize}


Первый интеграл системы имеет вид:
	\begin{equation} 
		\label{eq:0_6f}
			I(u,v) = \alpha u + v - \ln{v u^{\alpha}}.
	\end{equation}
	%Действительно, можно проверить, что производная Ли от него равна нулю:
	%\begin{equation}
		%\label{eq:Li_I}
		%\mathcal{L}_{f} I = I_{,i} f^{i} = 0,
	%\end{equation}
	%где векторное поле $f^{i}$ есть правая часть системы~\eqref{eq:0_6b}:
	%$\Dot{u}^{i} = f^{i} (u^{k})$, $u^{\crd{i}} = (u, v)^{T}$.

	Фазовый портрет системы в окрестности стационарной точки $\left(\frac{k_{1}}{k_{2}},\frac{k_{3}}{k_{2}}\right)$
	представляет собой замкнутые эллиптические орбиты.

%%%%%  ВЫВОДЫ
%%Циклы повторяются неограниченно долго и качественно отражают свойства многих реальных систем <<хищник-жертва>>~\cite{p_8, p_11}.
%Основная особенность модели Вольтерры, благодаря которой она стала
%классической для многих последующих моделей математической экологии,
%состоит в том, что на основе очень упрощённых представлений о
%характере закономерностей, описывающих поведение системы, сугубо
%математическими средствами было выведено заключение о качественном
%характере поведения такой системы и о наличии в системе колебаний
%численности популяций.
% 
%В то же время этой системе присущи два принципиальных и
%взаимосвязанных недостатка -- один математического, другой
%биологического характера. С математической точки зрения,
%система~\eqref{eq:0_5} негрубая и консервативная. Это означает, что
%включение в модель каких бы то ни было дополнительных факторов
%качественным образом меняет ее поведение. С биологической точки
%зрения, недостатком модели является то, что в рамки ее не включены
%принципиальные свойства, характерные для любой пары взаимодействующих
%по принципу <<хищник-жертва>> популяций: эффект насыщения хищника,
%ограниченность ресурсов жертвы и хищника даже при избытке жертвы и
%т.\,п.
 \end{block}
 
\begin{block}{Стохастичесая модель <<хищник-жертва>>}       
      
Обозначения $X$~--- жертва, $Y$~--- хищник, $x^{\crd{i}} = (X,Y)^T$ --- вектор состояния системы.

Схема взаимодействия имеет вид:

\begin{equation} 
  \label{eq:3_0}
  \begin{aligned}
    X &\ \xrightarrow{k_1} 2X, &\ r^{\crd{i} 1}=(1,0)^T, \\
    X + Y &\ \xrightarrow{k_2} 2Y, &\ r^{\crd{i} 2} = (-1,1)^T, \\
    Y &\ \xrightarrow{k_3} 0, &\ r^{\crd{i} 3}=(0,-1)^T.
  \end{aligned}
\end{equation}

%Первое соотношение означает, что жертва, которая съедает единицу пищи, немедленно репродуцируется. Второе соотношение описывает поглощение жертвы хищником и мгновенное репродуцирование хищника. Это единственная рассматриваемая возможность гибели жертвы. Последнее соотношение --- это естественная смерть хищника.

Все процессы необратимы, поэтому $s^{-}_{\alpha}=0$, а
\begin{equation}
    s^+_1(x,y)= k_1 x,    s^+_2(x,y)= k_2 x y,     s^+_3(x,y)= k_3 y.
\end{equation}


      
Уравнение Фоккера-Планка для системы <<хищник-жертва>> будет иметь вид:

\begin{equation} 
  \label{eq:FP_hzh} 
  \frac{\partial p(x,y)}{\partial t} = 
  -\partial_i \left( A^{i} (x,y) p(x,y) \right) +
  \frac{1}{2} \partial_i\partial_j\left(B^{ij}(x,y) p(x,y)\right),
\end{equation}
\[
    \text{Где: }
	A^{\crd{i}}(x,y)=
      \begin{pmatrix}
      k_1 x-k_2xy\\
      k_2xy - k_3y
    \end{pmatrix},
\]
\[
	B^{\crd{i} \crd{j}}(x,y) =
      \begin{pmatrix}
        k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
        -k_2xy & k_2xy + k_3y
      \end{pmatrix}.
\]
     
Для того чтобы записать стохастическое дифференциальное уравнение в форме Ланжевена для модели <<хищник-жертва>>, достаточно извлечь квадратный корень из полученной матрицы $B^{ij}$ в уравнении Фоккера--Планка.
\vspace{5cm}
\end{block}
		\end{column}
% Третья колонка
		\begin{column}{0.33\linewidth}



	\begin{block}{Исследование влияния стохастического члена}

%Рассмотрим изменение качественного поведения системы~\eqref{eq:0_5} при введении стохастического члена (система~\eqref{eq:pp_langevin}).

Используя~\eqref{eq:0_6f} запишем первый интеграл для детерминистической части уравнения Ланжевена:
%Запишем первый интеграл для детерминистической части системы~\eqref{eq:pp_langevin}:
\begin{equation} 
  \label{eq:I_stoch}
  \begin{aligned}
  I(x,y)=k_2(x+y)-k_3 \ln x - k_1\ln y.
  \end{aligned}
\end{equation}
%%Также можно проверить, что производная Ли от него равна нулю:
%%\begin{equation}
  %%\label{eq:Li_I_stoch}
  %%\mathcal{L}_{f} I = I_{,i} f^{i} = 0,
%%\end{equation}
%%где векторное поле $f^{i}$ есть правая часть системы~\eqref{eq:0_5}:
%%$\Dot{x}^{i} = f^{i} (x^{k})$, $x^{\crd{i}} = (x, y)^{T}$.
%
%
%Получили, что первый интеграл для системы ~\eqref{eq:3_0} с точностью
%до коэффициентов совпадает с первым интегралом детерминистической
%системы.
%
Далее, воспользуемся формулой Ито для функции $\d I(x,y)$ и запишем
формулу для среднего изменения фазового объёма:
%Формула для среднего изменения фазового объема:
\begin{equation} 
  \label{eq:dI_sredn}
  \langle \d I (x,y) \rangle =  \frac{1}{2}
  \left\langle
    \frac{k_1k_3}{x}+\frac{k_2k_3y}{x}+\frac{k_1k_2x}{y}+\frac{k_1k_3}{y}
  \right\rangle.
\end{equation}

Поскольку $x, y \in \setR_{\geqslant 0}$, то видно, что в
стохастической модели фазовый объём в среднем монотонно возрастает. В
конце концов задевается одна из осей, что приводит к гибели одной или
обеих популяций.

%Данное поведение проиллюстрировано на рис.~\ref{fig:sphase}. При этом
%временная зависимость имеет вид, как на рис.~\ref{fig:spopulation}.

Для визуализации полученных рельтатов было проведенно численное моделирование, а для численного решения уравнения Ланжевена для стохастической модели использовался метод Рунге-Кутта распространенный на случай стохастических дифференциальных уравнений.

\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{image/population}
				\caption{Изменение численности хищников $N_1$ и жертв $N_2$ во времени }
				\label{fig:1.3}
				% \end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки
		
			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{image/spopulation}
				\caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>>}
				\label{fig:1.5}
				% \end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
	\end{columns}	
\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{image/phase}
				\caption{Фазовый портрет для системы <<хищник-жертва>> в окрестности точки $(k_{1}/k_{2},k_{3}/k_{2})$}
				\label{fig:1.4}
				% \end{center}
			\end{figure}	

		\end{column}
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки

			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{image/sphase}
				\caption{Фазовый портрет для стохастической модели <<хищник-жертва>> в окрестности точки $(k_{1}/k_{2},k_{3}/k_{2})$}
				\label{fig:1.6}
				% \end{center}
			\end{figure}
			
			\end{column}
	\end{columns}
	\vspace{2cm}
      \end{block}

 \begin{block}{Заключение}

Для модели <<хищник-жертва>> в работе показано применение, описанного
подхода построения стохастической модели, который позволяет получить
универсальные правила записи стохастических дифференциальных уравнений
для систем, процессы в которых представимы как одношаговые
процессы. Кроме того, анализ полученных уравнений позволяет сделать
вывод, что стохастические модели дают более реалистичное описание
поведения системы. В частности, для системы <<хищник-жертва>> в
детерминистическом случае, решения уравнений имеют периодический вид и
фазовый объем сохраняется, в то время как, введение стохатики в
модель, дает монотонное возрастание фазового объема, что говорит о
неизбежной гибели одного из видов популяции.


 \end{block}
 
 \begin{block}{Литература}
 \begin{itemize}
    \item Демидова А.В., Кулябов Д.С., Введение согласованного стохастического члена в уравнение модели роста популяций. Вестник РУДН, №3 – С. 69-78.

    \item Базыкин А.Д., Нелинейная динамика взаимодействующих популяций. Москва-Ижевск: Институт компьютерных исследований, 2003, 368 с.

    \item Лукшин А.В., Смирнов С.Н., Численные методы решения стохастических дифференциальных уравнений. Матем. моделирование, 2:11 (1990), 108–121.

    \item Ван Кампен Н.Г., Стохастические процессы в физике и химии. М.: Высшая школа, 1990 г.

    \item Гардинер К.В., Стохастические методы в естественных науках. Мир, 1986.
	\end{itemize}
	\vspace{5cm}
 \end{block}
		\end{column}
	\end{columns}  % конец разбиения на колонки

\vfill


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
\end{frame}